新界西人口激增 按標準須增一席

新界西人口激增 按標準須增一席

港聞

新界西人口眾多，議席數目已達法例規定上限。資料圖片

【本報訊】立法會選舉的選區數目和議席比例受《立法會條例》和《選舉管理委員會條例》限制，其中規定選區數目為5個，每個地方選區的議員人數要介乎5至9人，選區議席數目須按人口比例分配。

或現憲政危機

隨着新界西發展急速，人口進一步增加，議席數目將少於法例要求的水平，故政府必須就每區議席上限修訂，即將每區議席上限加至11席，或重劃選區5變6，以免出現議席數目不符法定水平的憲政危機。

其實2016年的立法會選舉，政府已發現有修例的需要。政府當時向立法會提交數字指，當時估計香港總人口為737萬人，除以35個直選議席，標準人口基數約為21萬，即每21萬人的地區需要一席。

當時新西預計人口為210萬，即至少需要9.97席才可符合標準人口基數的要求，但最終只有9個議席，較標準人口基數多10.82%，接近爆煲臨界點。

不過，按照《選舉管理委員會條例》，只要「標準人口基數」數目不超出上限115%，或下限85%，即未有即時劃界的需要，給予空間讓政府在標準人口基數超出上限時，毋須立即作出重新劃界的安排，故政府未在當時修改。

■記者陳嘉裕

相關新聞

建制反對 重劃立會選區料擱置 新界人口議席比例失衡 泛民促勿再拖
港聞 6小時前